蘋論：大白象：有「經濟效益」而無回報的「長線投資」

蘋論：大白象：有「經濟效益」而無回報的「長線投資」 - 古立

港珠澳大橋開通，交通流量僅為08年申請撥款時預期的三成。政務司長張建宗指流量小乃「預期之內」。周末過境巴士既擠擁且混亂，明顯在運房局長陳帆預期之外，故此「要了解和磨合」。

「預期」、「了解」、「磨合」等官腔一如《愛麗絲夢遊仙境》中跟張司長神似的Humpty Dumpty所言：「意何所指，悉隨老子喜歡。」（When I use a word, it means just what I choose it to mean.） 官字何須兩個口，一個夠晒數矣。

慷納稅人之慨 卻怕港鐵賠本

同一天，商經局的邱騰華局長再教大家見識另一個官腔：他稱大橋及高鐵皆為「長線投資」。這種投資有別於一般投資之處，是不必介懷一時之回報，只須「了解」、「磨合」一番，遲早賺返晒，只管放長雙眼等着瞧。

風水佬呃你十年八年。西部通道是紀念回歸十周年的重頭戲，開通至今十一年，此融合中港的基建流量為預期的兩成。不管如何「了解」、「磨合」看來都回報無期。此之為邱局長的「長線投資」抑或是大白象，不辯自明。

的確，投資要講回報，哪怕是叫人望穿秋水的「長線投資」亦有回報。回報無望的大白象哪又如何？讓陳帆說來那是只問投資不問回報的「經濟效益」：「高鐵項目建造唔係為賺錢，或將成本收回，而係講經濟效益。」

陳帆透露，他能慷納稅人之慨，營運高鐵的港鐵卻是要面對小股東的上市公司，不能不收回成本。故此政府原先預期高鐵的乘客量每天有11萬人次，港鐵恐防不達標而要賠本，堅持調低目標乘客量至8萬人次，否則撒手不幹。政府最終屈服調低目標，即是認同起碼港鐵是要收回成本的。

林鄭非但認為港鐵杞人憂天，更否定陳帆疏財仗「經濟效益」之說，她揚言不擔心高鐵的財政狀況，更不相信要補貼其營運，即是有信心高鐵會賺錢。林鄭沒有道出其信心從何而來，許是「官到無求膽自大」，噏得出便噏吧。事實又如何？

再推大嶼願景 萬億一鋪清袋

通車滿月，高鐵的乘客量平均每天只有5萬人次，數目不到設計預期的一半，只及港鐵估算的七成。乘客量若不從5萬人次攀升六成至8萬，港鐵肯定要蒙受虧損。如若「了解」、「磨合」與林鄭的信心皆無助提升六成乘客量，高鐵將注定跟西部通道同一命運，淪為充滿「經濟效益」的「長線投資」。

高鐵提升六成乘客量的機會高不高？除了西部通道，過渡後炮製的迪士尼樂園、郵輪碼頭、西九……無一不是充滿「經濟效益」卻無望賺錢的「長線投資」。

此番往績又能叫人對高鐵的前景樂觀嗎？庫房無疑尚有萬億元儲備，然而黃台之瓜何堪再摘。單單「大嶼願景」這項充滿「經濟效益」的「長線投資」便不難夠香港一鋪清袋矣。

古立

周一至周六刊出

下一則
下一則
江湖滾熱辣 (尊子)